%!TeX spellcheck = es-MX,en-US
\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots,pgfplotstable}
\usetikzlibrary{mindmap}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{pgf-pie}

\pgfplotsset{compat=1.17}
\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}
\section{Repaso}
\begin{frame}{Conceptos que ya conocemos}
\begin{itemize}
\item Calidad
\item Sistemas de calidad
\item Aseguramiento de calidad
\item Control de calidad
\item Calidad en software
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Introducción a la calidad en software}
\begin{frame}
\begin{block}{Ley de Weinberg (1978)}
Si los constructores construyeran como los programadores programan,
un solo pájaro carpintero podría destruir la civilización.
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Calidad en software}
\begin{itemize}
\item Calidad objetiva versus subjetiva
\item ¿Cómo hacemos que la calidad en software sea objetiva?
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Parámetros de calidad de software}
Break room.
\begin{itemize}
\item ¿Cómo podemos medir la calidad del software?
\item ¿Qué parámetros podemos tomar en cuenta para medir la calidad de
software?
\end{itemize}
Vamos 7 minutos, discutan en equipo las respuestas a esto, y prepárense
para presentar.
\end{frame}
\begin{frame}{El triángulo de hierro}
Un enfoque tradicional a un proyecto exitoso:
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) node[anchor=north]{$Tiempo$}
  -- (3,4) node[anchor=south]{$Alcance$}
  -- (6,0) node[anchor=north]{$Costo$}
  -- cycle;
\draw (3,2) node  {$Calidad$};
\end{tikzpicture}
\end{frame}
\begin{frame}{El triángulo de hierro (ejemplo)}
Un ejemplo triste....
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) node[anchor=north]{Dormir}
  -- (3,4) node[anchor=south]{Entregar proyectos}
  -- (6,0) node[anchor=north]{Jugar}
  -- cycle;
\draw (3,2) node  {Escoge dos};
\end{tikzpicture}
\end{frame}
\begin{frame}{Estudio del Caos (2015)}
\begin{itemize}
\item Desde 1994, el Grupo Standish realiza una encuesta de proyectos de Software
\item Clasifica los proyectos de acuerdo a sus posibles resultados:
\begin{description}
\item[Exitoso] No hay duda de que fue exitoso
\item[Discutido] Hay duda si fueron exitosos o no.
\item[Fallido] No hay duda de que fallaron
\end{description}
\item Hacen una encuesta con un total de 50,000 proyectos.
\item Exito = A tiempo, en presupuesto, completo.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Estudio del Caos (2015)}
Resultados 2015
\begin{tikzpicture}
\pie[color = {green!50,orange!50,red!70 }]{29/Exitoso, 52/Discutido, 19/Fallido}
\end{tikzpicture}
\end{frame}
\begin{frame}{Estudio del Caos (2022)}
\begin{itemize}
\item Último estudio de Caos.
\item Añaden nuevos parámetros al concepto de éxito.
\begin{itemize}
\item A Tiempo
\item Dentro de presupuesto
\item Objetivos logrados (On target/Scope)
\item En la meta
\item Valor
\item Satisfacción del usuario.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Resultados estudio del caos 2022}
\begin{tikzpicture}
\pie[color = {green!50,orange!50,red!70 }]{31/Exitoso, 50/Discutido, 19/Fallido}
\end{tikzpicture}
\end{frame}
\begin{frame}{Algunas extrapolaciones del documento Standish}
Proyectos exitosos, de acuerdo al tamaño del proyecto:
\begin{tikzpicture}
\pie{62/Pequeño, 21/Moderado, 9/Mediano,6/Grande, 2/Muy Grande}
\end{tikzpicture}
\end{frame}
\begin{frame}{Metodologías y éxito en los proyectos}
\pgfplotstableread[col sep=&, row sep=\\]{
Label&Éxito&Discutible&Fracaso\\
Ágil&42&47&11\\
Cascada&13&59&28\\
}\agilevscascada

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar stacked,
    bar width=30pt,
    ymin=0,
    ymax=100,
    xtick=data,
    legend style={at={(0.5,-0.15)},
      anchor=north,legend columns=-1},
    reverse legend=true, % set to false to get correct display, but I'd like to have this true
    xticklabels from table={\agilevscascada}{Label},
    xticklabel style={align=center},
]
\addplot [fill=green!80,nodes near coords] table [y=Éxito, meta=Label, x expr=\coordindex] {\agilevscascada};
\addplot [fill=orange!60,nodes near coords] table [y=Discutible, meta=Label, x expr=\coordindex] {\agilevscascada};
\addplot [fill=red!60,nodes near coords] table [y=Fracaso, meta=Label, x expr=\coordindex] {\agilevscascada};
\legend{Éxito,Discutible,Fallido}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{frame}
\begin{frame}{Factores de éxito}
\begin{itemize}
\item Buen lugar
\item Buen equipo
\item Buen patrocinador
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Calidad en software}
\begin{frame}{Otra vez, entonces ¿En qué consiste la calidad?}
\begin{itemize}
\item Satisfacción de clientes
\item Cumplimiento de requisitos...
\item de manera eficiente, efectiva y eficaz.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Requisitos y requerimientos}
\begin{description}
\item [Funcionales] Funcionamiento del software
\item [No funcionales] Seguridad, rendimiento, etc.
\item [Explicitos] Detallados en la documentación inicial.
\item [Implicitos] No documentados.
\end{description}
\end{frame}
\begin{frame}{Producto, proceso, equipo}
La calidad se compone entonces de tres elementos:
\begin{itemize}
\item Calidad del proceso
\item Calidad del equipo
\item Calidad del producto
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
